\chapter{Método de trabajo}
\label{chap:metodo}

\drop{P}{ara} el desarrollo de todo el proyecto se han utilizado diferentes metodologías
de trabajo, ya que por un lado se necesita diseñar un \acs{UAV} que es un dispositivo 
hardware, y por otro lado se necesita desarrollar el software necesario para
su control y una aplicación web para la gestión de los pedidos.

No se ha seguido ninguna metodología estricta, debido a la gran variedad de componentes 
y sistemas necesarios. Para el desarrollo hardware se ha utilizado una metodología top-down.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{diagramaUAV.jpg}
\caption{Diagrama de todos los componentes del sistema}
\label{fig:diagrama}
\end{center}
\end{figure}

\section{Hardware}

	Para el desarrollo de sistemas hardware se utilizan lenguajes de descripción como
	\acf{HDL}, que es un lenguaje de programación especializado que se utiliza para definir 
	la estructura, diseño y operación de circuitos electrónicos, y más comúnmente, de 
	circuitos electrónicos digitales. Así, los lenguajes de descripción de hardware 
	hacen posible una descripción formal de un circuito electrónico, y posibilitan su 
	análisis automático y su simulación.

\subsection{Top-Down}

Se comienza a nivel de sistema con un módelo de computación y se genera a partir 
de aquí una plataforma o estructura del sistema donde cada componente 
tiene sus parámetros y métricas definidas.

Se deja el proceso de ubicación y enrutado para el último paso evitando hacer una
implementación a niveles superiores de abstracción. Las métricas de los componentes 
y del sistema se conocen al final haciendo muy difícil optimizar el diseño
completo. Se repite el proceso de descomposición y de síntesis.

Para evitar demasiadas iteraciones se necesitan métricas de niveles inferiores de
abstracción para crear una estimación de métricas a niveles superiores que será 
usado en las iteraciones siguientes.\cite{dondo}


\section{Software}

Un modelo para el desarrollo de software es una representación abstracta de un 
proceso. Cada modelo representa un proceso desde una perspectiva particular y 
así proporciona información parcial sobre el proceso. Estos modelos generales 
no son descripciones definitivas de los procesos del software, más bien son 
abstracciones de los procesos que se pueden utilizar para el desarrollo del 
software. Puede pensarse en ellos como marcos de trabajo del proceso y que 
pueden ser adaptados para crear procesos más específicos.

Se han utilizado varios modelos, a nivel global de todo el software
se ha utilizado el modelo en cascada, siguiendo casi todas sus fases. A este modelo
le hemos integrado el modelo de desarrollo por componentes, ya que disponíamos
de varios componentes ya desarrollados.


\subsection{Modelo en cascada}

Considera las actividades fundamentales del proceso especificación, desarrollo, 
validación y evolución. Los representa como fases separadas del proceso, tales 
como la especificación de requerimientos, el diseño del software, la implementación, 
las pruebas.

\begin{itemize}
\item Análisis y definición de requerimientos. Los servicios restricciones y 
metas del sistema se definen a partir de las consultas con los usuarios. Entonces, 
se definen en detalle y sirven de manera específica al sistema. 
\item Diseño del sistema y del software. El proceso de diseño del sistema divide 
los requerimientos en sistemas ya sea hardware o software. Establece una arquitectura 
completa del sistema, el diseño del software identifique describe los elementos 
abstractos que son fundamentales para el software y sus relaciones. 
\item Implementaciones de prueba unitarias. Durante esta etapa el diseño del 
software se lleva a cabo como un conjunto de programas, la prueba 
unitaria implica verificar que cada una cumpla con su función específica. 
\item Integración y prueba del sistema. Los programas o las unidades individuales 
de programas se integran y se prueban como un sistema completo para así asegurar 
que se cumplan los requerimientos del software, después se entrega al cliente. 
\item Funcionamiento y mantenimiento. En esta fase el sistema se instala y se 
pone en funcionamiento práctico el mantenimiento implica corregir errores no 
descubiertos en las etapas anteriores del ciclo de vida, mejorar la implementación 
de las unidades del sistema y resaltar los servicios del sistema una vez que se 
descubren en nuevos requerimientos.
\end{itemize}


\subsection{Modelo de desarrollo basado en componentes}

En la mayoría de los proyectos de desarrollo de software existe la reutilización. 
Por lo general esto sucede informalmente cuando las personas conocen diseños o 
códigos similares al requerido. Los buscan, los modifican según lo creen necesario 
y los incorporan en un nuevo sistema. En el enfoque evolutivo, la reutilización es 
indispensable para el desarrollo más ágil de un sistema. Esta reutilización es 
independiente del proceso de desarrollo que se utilice. Sin embargo, en los últimos 
años ha surgido un enfoque de desarrollo de software denominado <<ingeniería de 
software basada en componentes>>, el cual se basa en la reutilización. Este enfoque 
se basa en la reutilización y se compone de una gran base de componentes de software 
que son reutilizables.

Aunque la etapa de especificación de requerimientos y la revalidación son comparables 
con otros procesos, las etapas intermedias en el proceso orientado a la reutilización 
son diferentes. Estas etapas son:

\begin{itemize}
\item Análisis de componentes. En esta se buscan los componentes para implementar 
los con base en su especificación. Por lo general, no existe una concordancia exacta 
y los componentes que se utilizan sólo proporcionan parte de la funcionalidad requerida. 
\item Modificación de requerimientos. En esta etapa los requerimientos se analizan 
utilizando información acerca de los componentes que se han descubierto. Entonces 
dichos componentes se modifican para reflejar los componentes disponibles, la 
actividad de análisis de componentes se puede llevar a cabo para buscar soluciones 
alternativas. 
\item Diseño del sistema con reutilización. En esta fase los diseñadores tienen 
en cuenta los componentes que se reutiliza y que se organizan el marco de trabajo 
para que los satisfaga. Si dichos componentes no están disponibles se puede diseñar 
nuevos software. 
\item Desarrollo e integración. El software que no se puede adquirir externamente 
se desarrolla y se integra a los componentes. En este modelo, la integración del 
sistema es parte del proceso de desarrollo, más que una actividad separada.
\end{itemize}


\section{Lenguajes de programación}

\begin{itemize}
\item Python - Para los servidores web, para el backend de la aplicación web, 
Estación terrena, Wise y DroneApi.
\item Javascript - Para el frontend de la aplicación web.
\item C++ - Para el firmware del \acs{UAV}
\item HTML - Para la web.
\item Shell Script - Para lanzarlo todo.
\end{itemize}


\section{Programas SW y herramientas HW utilizadas en el proyecto}

A continuación se detallan cada uno de los programas externos que forman parte del 
sistema.

\begin{itemize}
\item Gunicorn - Servidor web
\item Django - Framework de desarrollo web
\item Wise - Framework de comunicación web orientado a objetos
\item OpenLayers - Biblioteca de funciones para todas tus necesidades de mapeo, con 
alto rendimiento.
\item ArduCopter - Firmware \acs{UAV}.
\item MegaPirateNG - Firmware \acs{UAV}.
\item Bootstrap - Framework para desarrollo sensible a las diferentes resoluciones 
de pantalla.
\item MavProxy - Estación terrena para \acs{UAV}.
\item DroneApi - Módulo para MavProxy.
\item Sqlite - Base de datos.
\end{itemize}

También se han utilizado herramientas como Corel Draw que tienen una licencia privativa.
Para la edición de imagenes y su maquetación. El resto de programas y herramientas han
sido abiertas. Como son Wireshark para el análisis de las comunicaciones entre los 
elementos del sistema. Se ha utilizado Chromium como navegador para la ejecución de 
pruebas como para el propio desarrollo del proyecto y para la busqueda de información.



% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
